蘋論：特朗普降格貿易戰 北京緊急維穩

蘋論：特朗普降格貿易戰 北京緊急維穩 - 李平

美國總統特朗普刻意降低中美貿易戰的聲調後，北京反而慌了。雖然美國沒把中國列為匯率操縱國，但軍事衝突的風險正在升高，連美國退出中導條約也把中國捲入其中。

中國因此一邊宣佈不屑對美以牙還牙，實際上也不可能在加徵關稅、中程導彈方面作出對等報復，一邊緊急啟動維穩機制，安撫股市、民營企業家，既期望在貿易戰的苦日子能共克時艱，又期望能在軍事衝突的險日子避免後院起火。

輿論關注苦日子險日子

特朗普上周接受美國哥倫比亞廣播公司（CBS）訪問時，否認有關中美貿易戰爭（trade war）的說法，強調這是小衝突（skirmish），自己希望降低（lower）它、也能獲勝。

中國隨後的回應也貌似釋出「善意」，藉《人民日報》的評論稱，面對美方的肆意妄為，中方已不屑實施「以牙還牙」的直接報復，反而是着力通過釋放自身潛力度過難關。如此宣佈避戰雖是阿Q式，也有人指為中國開啟逃跑模式，但總算面對現實，在貿易戰陰霾中露出一絲光明。

詭異的是，特朗普將貿易戰降格為貿易衝突，中國宣佈不再以牙還牙，雙方還開始安排特朗普與習近平下月底在阿根廷會面，但中美關係的緊張並沒有因此而緩和。

美國由比利時引渡中國情報人員、收緊對中國核技術出口管控，加上傳聞指美國11月將在南海、台海舉行軍事演習，美國軍方獲得授權可在遭遇中國軍隊挑釁時作出回擊，中美由貿易衝突走向軍事衝突的危險度驟增。

特朗普宣佈將退出與前蘇聯簽署的中程導彈條約時表示，中國不受條約限制，美國還在遵循這個條約，那是沒法接受的，也把矛頭指向中國。有傳媒引述美國官員稱，針對中國已部署的中程核武，美國已在發展可用來反制的核武，因此有必要先退出中導條約。

中國輿論關注中美貿易戰將帶來的苦日子之外，還開始關注中美軍事衝突將帶來的險日子。

官媒早前呼籲人民要「共克時艱」，但國進民退的現狀讓人質疑，中共企圖透過新一輪的社會主義改造，剝奪民營企業的財富以充實國庫黨庫，股市的暴跌也讓人民財富流失，失去共克時艱的意願和能力。

而習近平到東北視察時重申自力更生的口號，更加重了苦日子、險日子將來臨的擔憂。

以制度呵護民企屬笑話

在股市持續暴跌、民營資本爭相奪路而逃後，中共上周啟動了最擅長的緊急維穩，副總理劉鶴和一眾金融高官集體發聲力撐股市；習近平藉回信受表彰的民營企業家，肯定民企的巨大成就和歷史貢獻；央視網發表評論，呼籲落實習近平指示，以制度呵護、以信心澆灌民營企業發展。中國股市昨日戲劇性上漲，上證指數上升4.09%。

中國股市、民企真的度過嚴冬、迎來春天了嗎？官媒、御用學者胡說甚麼副總理親自推送股市利好從來沒有過、一行兩會等聯合推出市場穩定政策從來沒有過，已然忘記2015年股災時，習近平、李克強下令暴力救市，救市級別已達至尊級，結果股市反彈約四個月後又暴跌，創下熔斷底。

至於中共承諾以制度呵護民營企業，更是純屬笑話。且不說中共建政前後毀棄了多少對人民、對國際承諾，僅是建政後的公私合營、社會主義改造，已難以讓新舊資本家釋懷。

中國《憲法》規定，公共財產「神聖不可侵犯」，而「合法的私有財產不受侵犯」，私有財產是否合法、是否受侵犯，甚至於再度修憲消滅私有制，還不是黨說了算？沒有民主、法治，何來制度保護？

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)

美國怕了我國capacity